【有限創意】邵逸夫的智慧

【有限創意】邵逸夫的智慧 - 余家強

邵逸夫生日等於台慶，當然，現在很少這樣提了。將軍一去，大樹飄零。有人說TVB的榮枯與六叔共終始，講得神乎其神；計我話，豈唯天意，亦是人謀。

戰術要複雜，整體戰略卻不妨簡單。我覺得，邵爵士成功之道是一貫奉行common sense，正因為太簡單，後繼的主事者不信，遂走上歪路。

眾所周知，未搞電視之前，邵逸夫搞電影，但為什麼邵氏片庫從不在TVB播？草創期搶收視必勝無疑啊！為什麼不「綠楊宜作兩家春」？一來他並非話晒事（起初大股東是利孝和）；二來他太清楚免費威力，TVB一出，收費的麗的映聲即時無立錐處，升斗市民很實際的，電視有得睇便減少光顧電影。他亦不會貪方便而用邵氏演員拍劇集，寧願另組訓練班，將兩邊嚴格隔絕，要看電影明星請到戲院，才保障到生意。

承吾友曾醒明先生相告，六嬸方逸華曾對他說：「爵士前半生貢獻給電影，後半生貢獻給電視。」因為同時兼顧影視勢必自己打自己，所以踏入八十年代，TVB羽翼已豐而邵亦坐上主席寶座，他索性讓邵氏公司冬眠──收費的東西鬥不過免費的東西，咁簡單。此舉雖錯失九十年代影圈大豐收，卻諗深一層，大豐收主要肥了幕前巨星的身價，幾許老闆真正獲利全身而退？倒是六叔避過像老對手鄒文懷般一度陷入困境；更不用說往後翻版和非法下載的致命打擊，收費果然鬥不過免費，都係賺廣告錢穩陣。

又所以，九三年他對收費電視重臨（有線）不甚着緊，卻對《還珠格格》的威脅溢於言表。如果說潮流興宮鬥劇、合拍劇（台灣瓊瑤加大陸演員），邵逸夫可謂洞悉先機。

千禧後逐步引退，一方面固然因年事已高，一方面我認為亦與他思維有關。試回想當時風風火火的無綫收費電視，今安在哉？誰肯付鈔？違反慣性嘛；又如至今的OTT平台，容許觀眾fast forward，叫廣告商情何以堪？直頭動搖立國根基，經驗告訴他不可行。雖說大勢所趨，大趨勢不等如財路，老人家可能自知睇唔通，善始善終賣盤離場。I.T年代，總好過許多世界仔不懂裝懂。

最後，電視是公眾事業，形像要緊，我不奢求殼王學六叔捐身家，但至少搞好公關先吖！

余家強

上一則
上一則
嚼在嘴裏都是故事 (李純恩)

下一則
下一則
雪中送炭的老師 (馮睎乾)